警掌調查權力 死因庭被動

警掌調查權力 死因庭被動

速龍小隊8.31在太子站毆打市民，網上傳出有人身亡，連日來有大批市民獻上白花。資料圖片

【尋找真相】

【本報訊】近日有多宗懷疑自殺案發生，雖然警方調查後均迅速表示案件無可疑，但網上仍有不少人質疑警方的說法，甚至出現死者「被自殺」的疑慮。有人提出可由死因庭找出真相，根據法例，死因裁判官在考慮驗屍結果後，有權主動召開死因研訊，死者家屬亦可以要求開庭。不過，有法律界人士直言，死因研訊前的調查工作，均由警方負責，「就算真係開庭，對搵出真相又有幾大幫助呢？」

記者：蔡少玲 楊家樂

一般而言，若有人死亡並經由家人或親屬認屍後，病理學家會對屍體表面作初步檢查。若能確定死因，死因裁判官會考慮豁免剖驗屍體，並命令將死者埋葬或火葬；倘無法確定死因，則會剖驗屍體。死因裁判官考慮驗屍結果後，若有需要，將交由警方進一步調查。調查報告完成後，由死因裁判官決定是否需研訊。

相關新聞：倘京毀港自治 美或檢視《台灣關係法》

近日有多宗懷疑自殺案發生，網民發現8.31太子站片段中一名途人衣着（左圖），與日前被發現的死者高秀蘭衣着相似（右圖），引起揣測。

警呈堂報告資料或不全面

有大律師指出，死因研訊理論上是協助家屬尋找去世親人致死真相的途徑，但他同時指出，死因庭本身並無調查隊伍，在召開研訊前的進一步調查工作，仍要靠警方負責，「既然佢哋（警方）一開波就話冇可疑，咁就算要佢哋再做，都可能只係hea住做。佢哋點錄口供，冇人知；揀啲乜寫，你又唔知」。他質疑，最終交到死因裁判官手上的報告內容，是否包含警方掌握的全面資料，「咁有幾大幫助就成疑喇」。

根據規定，警務人員及註冊醫生等有責任就20類死亡個案，盡速向死因裁判官報告，當中包括自殺、受官方看管時身亡、在具有逮捕或拘留權力的人履行職責過程中引致的死亡、意外或受傷導致的死亡、罪行或懷疑罪行導致的死亡等。

按照《死因裁判官條例》，每當有人突然死亡、因意外或暴力而死亡、在可疑情況下死亡，或者屍體在香港被發現等，死因裁判官可決定展開研訊，可獨自或會同五人陪審團研訊。若有人在獄中或羈留中心等受官方看管情況下死亡、或因應律政司司長要求，則必須研訊，前者須有陪審團參與。

研訊非決定死亡是否可疑

死因裁判官亦有權決定毋須研訊，作為死者家屬，可致函裁判官索取調查報告副本，亦可向高院申請召開死因研訊。裁判官或陪審團須透過研訊，確定死者的身份、死者如何死亡、何時死亡、在何處死亡及對死亡個案的結論，最終裁定死者究竟是死於自然、自殺、意外、不幸、合法被殺、非法被殺或死因存疑，亦可為了防止類似死亡事件發生，作出建議。若裁判官在研訊中，覺得某人可能犯謀殺或誤殺等等引致他人死亡的刑事罪行，便須轉介律政司司長處理。

律師文浩正指出，死因庭的功能是找出死者的死因和肇事情況，並非決定死亡是否有可疑的地方，更非藉此判斷刑事或民事責任。文認為，裁決結果是否就是事情的真相，難以定論，惟透過聆訊傳召法醫、專家和其他證人的作供，加上呈堂的證據，能令家屬明白和了解導致死者死亡的經過和原因，亦有助家屬日後作出民事訴訟。

相關新聞：助卿：港人抗爭因中共違聯合聲明

上一則
上一則
港超青年軍涉毀何君堯議辦

下一則
下一則
彭楚盈離奇亡 拖足六年才開庭

倘京毀港自治 美或檢視《台灣關係法》
助卿：港人抗爭因中共違聯合聲明
傷者十變七疑團未解 消防拒索8.31片
「400米月台騰嚟騰去易點錯數」
3職員揭紀錄被改 處方認捉鬼
延誤救援 因「搵警方指揮困難」
高院命港鐵安全保管太子、荔枝角站CCTV
報告：85%被捕者受虐送院
隨機拘押途人 亂放催淚彈
被捕12小時才能見律師
重傷者錄完口供始獲醫
全澳門裝天眼 人臉辨識監控
六受害人望籌千萬控暴警
肺癌「老吳」8.4護青年遭警圍毆
陳淑莊：遭裸搜女子去信警方促刑事調查
689干政 斥楊潤雄姑息養奸
林鄭與民對話接受申請 禁帶雨傘頭盔
民建聯稱地建會撐收地 被轟扯貓尾
「守護孩子」社工被拒入境澳門
西環集中營：梁振英倒米 為京埋地雷
撤向警申請 藍絲明清牆
街坊稱看直播 事後再重建
惡漢阻跳閘 沙田、深水埗爆衝突
明屯門「行街」斷「大媽產業鏈」
突低頭 何君堯停愛駒出賽
曾與警理論 護士診所被刑毀
起底網放回鄉卡照片 疑公安洩密
官頒令禁披露《蘋果》員工個人資料
大媽批鬥醫護 促梁智仁「斬咗佢」
教區反對彌撒後唱《榮光》
逾500人築「科大之路」
港超青年軍涉毀何君堯議辦
彭楚盈離奇亡 拖足六年才開庭
司機裁非法被殺 涉案警未被控
自由之夏
美國會開快車審議人權法下月可通過

[公海 文宣整合] 9.29全球反極權集會

9.29 Global Anti Totalitarianism 文宣、資訊、行動整合Channel

9.29 Global Anti Totalitarianism 公海

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

【行動post/多圖】922和你suck 8大行動（更新版）

【行動文宣】請廣傳
922 suck 4.0 各有各玩
1）影帝不死隊，入機場cover突擊隊
2）先塞青衣，再視乎情況轉戰商場
3）直接和理suck商場
4）全港交通測試，工程RB隊
5）加入單車隊 - 會有單車小將帶領
6）黨鐵突擊小隊！（機場突擊隊已有一定人數後）
7）東涌郊野一日遊，玩無線電walkie，玩無人機
8) 我係機場人 - 食錯藍絲野食物中毒 準備 SL 被罷工
兄弟爬山，各有各做
我地另外有秘密小隊行動

TG :

法醫收買咗，死者家屬一係整死晒一係軟禁，黑狗玩撚晒

係時候要focus返行動post，做多啲文宣

香港法醫其實得10個人左右。係玩撚晒，所以我先講話唔好信香港法醫。佢地唔收錢都藍到發紫。係要玩翻案，你班香港法醫收皮先，叫台灣出名既高大成過黎驗。

如果我係學警，我9月21號係黃竹坑會好撚開心呀屌！